\section{Рассматриваемые методы}
\label{sec:methods-top}
\subsection{Схема NSG}
В прошлом году в рамках дипломной работы мной была разработана поддержка в PICADOR неравномерных сеток с использованием метода NSG (nonuniform subgridding) \cite{kim-arvas-demir-elsherbeni}. Тем не менее, данная реализация была ограничена лишь методом FDTD и не включала операции с частицами. Была запланирована модификация схемы NSG для обеспечения её работы с полным методом частиц в ячейках. Однако позже было принято решение отказаться от дальнейшей работы со схемой NSG ввиду имевшихся в ней фундаментальных ограничений.

Схема NSG для связывания сеток использовала так называемые жёсткие источники, когда в определённой области пространства явным образом задаются поля\cite[стр.~109]{taflove}. В этом случае граничные условия на интерфейсе в схеме NSG задаются простым копированием значений полей с одной сетки на другую. Такой механизм задания полей с точки зрения метода FDTD до некоторой степени аналогичен наличию идеального проводника в той точке, куда копируется значение поля. Это приводит к тому, что любое возмущение поля, несогласованное с этим источником(в одномерном случае точечным; в двумерном --- линейным, в трёхмерном --- плоским), будет отражаться от него. Влияние отражений в крупной сетке можно контролировать, используя поглощающие граничные условия на внешней границе крупной сетки. Однако в мелкой сетке подобные возмущения не могут быть рассеяны. Кроме этого, из-за меньшего шага \(\Delta x\) спектр поля в мелкой сетке содержит пространственные частоты, которые не могут быть представлены в спектре полей на крупной сетке, из-за чего в данной схеме наблюдалась поздняя неустойчивость.
Вообще говоря, для чисто электродинамических задач подобные ограничения не являются определяющими, т.к. подавляющее большинство задач не являются чувствительными к отражениям на уровне \(10^{-3}\)--\(10^{-4}\), а характерное время расчетов ограничивается десятками тысяч итераций. В случае PIC-моделирования задача становится сложнее, т.к. движение частицы в электромагнитном поле чувствительно к различным фазовым эффектам, что делает требования на уровень отражения более жесткими. Эти заключения были подтверждены тестовыми запусками в задаче о движении частицы в плоской волне, наличие отражений от интерфейсов приводило к искусственному отставанию частицы от волны,что приводило к заметным ошибкам в ее траектории.

Приведённые проблемы со схемой NSG побудили искать другую схему для организации связывания между сетками. Основным требованием, предъявляемым к новой схеме было обеспечение достаточно низких значений отражений от интерфейсов.

\subsection{Вспомогательные алгоритмы}
Все опробованные в данной работе схемы опираются на использование так называемых мягких источников (формулировка total-field scattered-field) и поглощающих граничных условий PML (perfectly matched layers). В связи с этим, в данном разделе приводится описание данных методов. Поскольку реализация прототипов методов использования неравномерных сеток выполнялась в одномерном случае, описание методов в данном разделе также будет приведено в одномерном варианте.

\subsubsection*{Мягкие источники}
Total-field scattered-field (TFSF) формулировка источников впервые была предложена в \cite{umashankar-taflove} и описана в приведённом здесь виде в \cite[стр.~111]{taflove}. С физической точки зрения мягкие источники эквивалентны заданию токов, в отличие от жестких источников, где задаются сами поля. Она часто используется для генерации необходимых при моделировании полей. Согласно этому методу, сетка разбивается на 2 области --- область с полными значениями поля (total field) и область с рассеянными значениями поля (scattered field). Во второй области имеют место лишь так называемые рассеянные поля (например, поля отражённые от объекта исследования): \(B_z=B_z^{scat}\). В первой области кроме рассеянных есть ещё \emph{падающие} поля --- те поля, которые необходимо сгенерировать для моделирования: \(E_y=E_y^{scat}+E_y^{inc}\). Данное разбиение изображено на рис.~\ref{fig:tfsf-boundary} (здесь и далее на диаграммах приводятся одномерные варианты схем, горизонтальная линия обозначает сетку, вертикальные стрелки --- компоненты \(B_z\), крестики --- компоненты \(E_y\)):

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/tfsf-boundary.pdf}
    \caption{Граница области между полными и рассеянными полями}
    \label{fig:tfsf-boundary}
\end{figure}

Добавление падающих полей в расчётную область происходит на границе между total-field-областью и scattered-field-областью. Компонента магнитного поля \(\at{B_z}{i}\) обновляется методом FDTD следующим образом:

\begin{equation}
    \at{B_z^{n+\half}}{i}=\at{B_z^{n-\half}}{i}+\frac{c\Delta t}{\Delta x}\left(\at{E_y^n}{i-\half}-\at{E_y^n}{i+\half}\right)
\end{equation}

В этом выражении все слагаемые кроме \(\at{E_y^n}{i-\half}\) располагаются в области total-field, поэтому в скобках вычисляется разность различных по смыслу величин. Для обеспечения согласованности выражения нужно прибавить к правой части значение падающего поля \(E_y\). В результате, выражение для обновления компоненты \(\at{B_z}{i}\) принимает вид:

\begin{equation}
    \at{B_z^{n+\half}}{i}=\at{B_z^{n-\half}}{i}+\frac{c\Delta t}{\Delta x}\left(\at{E_y^n}{i-\half}-\at{E_y^n}{i+\half}\right) + \frac{c\Delta t}{\Delta x}\at{E_y^{inc}}{i-\half}
\end{equation}

Аналогично, выражение для обновления компоненты поля \(E_y\) рядом с границей методом FDTD имеет вид:

\begin{equation}
    \at{E_y^{n+1}}{i-\half}=\at{E_y^n}{i-\half}+\frac{c\Delta t}{\Delta x}\left(\at{B_z^{n+\half}}{i-1}-\at{B_z^{n+\half}}{i}\right)
\end{equation}

Здесь все слагаемые, кроме \(\at{B_z^{n+\half}}{i}\) находятся в области scattered-field, поэтому в таком виде выражение является несогласованным. Чтобы исправить это, нужно прибавить к правой части слагаемое со значением падающего поля \(B_z\):

\begin{equation}
    \at{E_y^{n+1}}{i-\half}=\at{E_y^n}{i-\half}+\frac{c\Delta t}{\Delta x}\left(\at{B_z^{n+\half}}{i-1}-\at{B_z^{n+\half}}{i}\right) + \frac{c\Delta t}{\Delta x}\at{B_z^{inc}}{i}
\end{equation}

Аналогично выводятся поправки в уравнения FDTD на правой границы total-field-области и для размерностей, больших 1.

Внесение поправок происходит после шага обновления соответствующей компоненты поля: поправка в поле \(B_z\) вносится после шага обновления \(B_z\), поправка в поле \(E_y\) --- после обновления \(E_y\).

\subsubsection*{Поглощающие граничные условия}
Метод Perfectly matched layers (PML), предложенный J.-P. Berenger в 1993 году \cite{berenger}, является одним из наиболее надёжных методов организации поглощающих граничных условий. В оригинале он был сформулирован для двумерных задач, но редукция на одномерные задачи производится тривиальным образом. Поглощение падающих волн осуществляется с помощью моделирования среды с ненулевыми электропроводностью и магнитной восприимчивостью \(\sigma\) и \(\sigma^*\). Уравнения Максвелла для такой среды приведены ниже:

\begin{align}
    \frac{\partial E_y}{\partial x} &= -\frac1c\frac{\partial B_z}{\partial t} + \sigma^*B_z\\
    \frac{\partial B_z}{\partial x} &= \frac{4\pi j_y}{c}+\frac1c\frac{\partial E_y}{\partial t} + \sigma E_y
\end{align}

Коэффициент поглощения зависит от величины \(\sigma\) и \(\sigma^*\), а также толщины поглощающего слоя. Berenger рекомендовал использовать поглощающие слои в несколько ячеек сетки, с плавно меняющимися \(\sigma\): на границе слоя PML и расчётной области \(\sigma\) должно быть близко к 0, и возрастать по мере удаления от неё.

При выполнении условия \(\frac{\sigma}{\varepsilon_0}=\frac{\sigma^*}{\mu_0}\) волновое сопротивление среды, характеризуемой \(\sigma\) и \(\sigma^*\) не отличается от волнового сопротивления вакуума, что гарантирует отсутствие отражений от границы поглощающего слоя. 

\subsection{Схема с мягкими источниками}
На рис.~\ref{fig:soft-src-method} изображена диаграмма операций связывания крупной и мелкой сеток на левом интерфейсе. Штрих-пунктирными линиями обозначены операции прямого, штриховыми --- обратного связывания.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/mr-diagram.pdf}
    \caption{Основные операции метода с мягкими источниками на левом интерфейсе}
    \label{fig:soft-src-method}
\end{figure}

Снаружи мелкой сетки и внутри полости в крупной сетке используются поглощающие граничные условия в виде PML, на диаграмме~\ref{fig:soft-src-method} и на последующих диаграммах схем они закрашены серым цветом. В данной схеме, в отличие от схемы NSG, возмущение поля, двигающееся по направлению к интерфейсу, передаётся на противоположную сетку методом TFSF и проходит через границу total-field/scatter-field без отражения, после чего поглощается в PML.

Операции схемы представляют собой внесение поправок согласно методу TFSF. После обновления магнитного поля поправки вносятся в него: в компоненту \(\at{B_z^c}{i+1}\) на крупной сетке и \(\at{B_z^f}{j}\) на мелкой. Ниже приведены формулы, по которым вносятся поправки для случая множителя разбиения по пространству 3. Верхние индексы \(c\) и \(f\) обозначают принадлежность величины к крупной или мелкой сетке, соответственно.

\begin{align}
    \at{B_z^c}{i+1} &= \at{B_z^c}{i+1}+\frac{c\Delta t^c}{\Delta x^c}\at{E_y^f}{j+\frac92}\label{eq:scheme1-fg-to-cg-b}\\
    \at{B_z^f}{j} &= \at{B_z^f}{j}+\frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\left(\frac23\at{E_y^c}{i-\half}+\frac13\at{E_y^c}{i+\half}\right) \label{eq:scheme1-interpolation}
\end{align}

После обновления значений электрического поля поправки вносятся в компоненту \(\at{E_y^c}{i+\frac32}\) на крупной сетке и в \(\at{E_y^f}{j-\half}\) на мелкой:

\begin{align}
    \at{E_y^c}{i+\frac32} &= \at{E_y^c}{i+\frac32}+\frac{c\Delta t^c}{\Delta x^c}\at{B_z^f}{j+3}\label{eq:scheme1-fg-to-cg-e}\\
    \at{E_y^f}{j-\half} &= \at{E_y^f}{j-\half}+\frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\at{B_z^c}{i}
\end{align}

Стоит отметить, что в случае множителя разбиения по пространству, большего 1, для передачи полей на мелкую сетку необходима интерполяция электрического поля, поскольку в крупной сетке нет компоненты \(E_y\) в нужной точке. На диаграмме~\ref{fig:soft-src-method} и в формуле~\ref{eq:scheme1-interpolation} используется линейная интерполяция.

\subsection{Схема с мягкими источниками и вспомогательными сетками}
\label{sec:method2}
Как будет показано в п.~\ref{sec:scheme1-results}, предыдущая схема показывает гораздо более высокий уровень отражений на интерфейсе, где импульс переходит из мелкой сетки в крупную, чем на другом. В ходе исследования этой схемы была выдвинута гипотеза о том, что причиной этой несимметричности в обновлениях является образование цикла из передач на правом интерфейсе. Для исключения данного цикла была предложена модификация предыдущей схемы. Основным её отличием является использование небольшой вспомогательной сетки на каждом из интерфейсов, призванной разорвать цикл, образуемый передачами. Диаграмма операций связывания для левого интерфейса приведена на рис.~\ref{fig:soft-src-auxgrids-method}. Штрих-пунктирными линиями обозначены операции прямого связывания, штриховыми --- обратного.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/mr-auxgrid-diagram.pdf}
    \caption{Операции передачи полей на левом интерфейсе схемы со вспомогательными сетками}
    \label{fig:soft-src-auxgrids-method}
\end{figure}

Передача с мелкой сетки на крупную остаётся без изменений, а передача с крупной сетки на мелкую делается в 2 этапа:
\begin{enumerate}
    \item Передача с крупной сетки на вспомогательную.
    \item Передача со вспомогательной сетки на мелкую.
\end{enumerate}

При этом, точка, в которой поля внедряются на мелкой сетке на правом интерфейсе теперь расположена перед передачей с мелкой сетки на крупную, что разрывает цикл передач.

Соответственно, выражения для передачи с мелкой сетки на крупную совпадают с выражениями~\ref{eq:scheme1-fg-to-cg-b}, \ref{eq:scheme1-fg-to-cg-e}, а обратные передачи описываются приведёнными ниже выражениями. Верхним индексом \(a\) помечены величины, относящиеся к вспомогательной сетке. Для передачи с крупной сетки на вспомогательную:

\begin{align}
    \at{B_z^a}{k} &= \at{B_z^a}{k} + \frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\left(\frac23\at{E_y^c}{i-\half}+\frac13\at{E_y^c}{i+\half}\right)\\
    \at{E_y^a}{k-\half} &= \at{E_y^a}{k-\half} + \frac{c\Delta^f}{\Delta x^f}\at{B_z^c}{i}
\end{align}

Выражения для передачи со вспомогательной сетки на мелкую:

\begin{align}
    \at{B_z^f}{j+6} &= \at{B_z^f}{j+6} + \frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\at{E_y^a}{k+\frac{11}{2}}\\
    \at{E_y^f}{j+\frac{11}{2}} &= \at{E_y^f}{j+\frac{11}{2}}+\frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\at{B_z^a}{k+6}
\end{align}

\subsection{Неравномерные сетки с перекрытием}
\label{sec:scheme3}
Идея использования вспомогательных сеток для организации многоуровневых передач в схеме из предыдущего пункта была заимствована из метода Subgridding with domain overriding (SG-DO), впервые опубликованного в \cite{donderici-teixeira-2005}. Однако проблемы с адаптированной версией послужили поводом для попытки реализовать оригинальную схему из данной статьи.

В отличие от схем,  описанных выше, в данной схеме точки, в которых происходят операции передачи полей, не разнесены в пространстве. На рис.~\ref{fig:sgdo-method} изображена диаграмма операций связывания в схеме SG-DO на левом интерфейсе.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/sgdo-diagram.pdf}
    \caption{Основные операции метода SGDO на левом интерфейсе}
    \label{fig:sgdo-method}
\end{figure}

В данной схеме используется по 2 вспомогательных сетки на интерфейс и передачи в обе стороны проходят через вспомогательную сетку. Передача на вспомогательные сетки осуществляется при помощи жёсткого источника (штрих-пунктирные линии на диаграмме). Они описываются следующими выражениями, в которых верхние индексы \(ac\) и \(af\) относятся к величинам на вспомогательной крупной и вспомогательной мелкой сетках, соответственно:

\begin{align}
    \at{B_z^{ac}}{k} &= \at{B_z^f}{j}\\
    \at{B_z^{af}}{l} &= \at{B_z^c}{i}
\end{align}

Фактически, данный жёсткий источник задаёт граничное условие с одной из сторон вспомогательной сетки. Передача со вспомогательных сеток на основные осуществляется мягкими источниками при помощи метода TFSF (штриховые линии на диаграмме):

\begin{align}
    \at{B_z^c}{i} &= \at{B_z^c}{i} + \frac{c\Delta t^c}{\Delta x^c}\at{E_y^{ac}}{k-\half}\\
    \at{E_y^c}{i-\half} &= \at{E_y^c}{i-\half} + \frac{c\Delta t^c}{\Delta x^c}\at{B_z^{ac}}{k}\\
    \at{B_z^f}{j} &= \at{B_z^f}{j} + \frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\at{E_y^{af}}{l+\half}\\
    \at{E_y^f}{j+\half} &= \at{E_y^f}{j+\half} + \frac{c\Delta t^f}{\Delta x^f}\at{B_z^{af}}{l}
\end{align}

Использование жёсткого источника в данной схеме не является опасным, поскольку все возмущения полей, передаваемые на какую-либо вспомогательную сетку должны распространяться в направлении от него. Кроме этого, на противоположном жёсткому источнику конце каждой вспомогательной сетки задаются поглощающие граничные условия. Этими двумя особенностями обеспечивается то свойство данной схемы, что цепочка передач из крупной сетки в мелкую переносит лишь те возмущения, полей, которые распространяются слева направо, а цепочка передач из мелкой сетки в крупную --- наоборот (свойство однонаправленной передачи).

